# 数量积 向量积

## 两个向量的数量积

**数量积**：$a \cdot b=|a||b|\cos\theta=|a|P_{rj_{a}}b=|b|P_{rj_{b}}a$

### 数量积的推论

- 推论一：$a \cdot a=|a||a|\cos 0=|a|^{2}$
- **推论二**：向量$a\bot b$的充要条件是$a\cdot b=0$

### 数量积的性质

- **交换律**：$a \cdot b=b \cdot a$

>[!quote]+ 证明
> - 根据定义有
> 	- $a\cdot b =|a||b|\cos(\hat{a,b})$
> 	- $b\cdot a= |b||a|\cos(\hat{b,a})$
> - 而$|a||b|=|b||a|$
> 	- 且$\cos(\hat{a,b})=\cos(\hat{b,a})$
> - 所以$a\cdot b=b\cdot a$

- **分配律**：$(a+b) \cdot c=a \cdot c+ b \cdot c$

>[!quote]+ 证明
> - 当$c=0$时,上式显然成立
> - 当$c\neq0$时
> 	- 有$(a+b)\cdot c=\left|c\right|\operatorname{Prj}_{c}(a+b)$
> - 由投影性质2
> 	- 可知$\operatorname{Prj}_{c}(a+b)=\operatorname{Prj}_{c}a+\operatorname{Prj}_{c}b$
> - 所以$(a+b)\cdot c=\left|c\right|(\operatorname{Prj}_{c}a+\operatorname{Prj}_{c}b)=\left|c\right| \operatorname{Prj}_{c}a+\left|c\right| \operatorname{Prj}_{c}b=a\cdot c+b\cdot c$
> 

- **结合律**：$(\lambda a) \cdot b=\lambda(a \cdot b)$

>[!quote]+ 证明
> - 当$b=0$时,上式显然成立;
> - 当$b\neq0$时
> - 按投影性质3
> 	- 可得$(\lambda a)\cdot b=\left|b\right|\operatorname{Prj}_{b}(\lambda a)=\left|b\right|\lambda\operatorname{Prj}_{b}a=\lambda\left|b\right|\operatorname{Prj}_{b}a=\lambda(a\cdot b)$
> - 由结合律,利用交换律
> 	- $a\cdot(\lambda b)=(\lambda b)\cdot a=\lambda(b\cdot a)=\lambda(a\cdot b)$
> 	- $(\lambda a)\cdot(\mu b)=\lambda[a\cdot(\mu b)]=\lambda[\mu(a\cdot b)]=\lambda\mu(a\cdot b)$
> - 推得$a\cdot(\lambda b)=\lambda(a\cdot b)$及$(\lambda a)\cdot(\mu b)=\lambda\mu(a\cdot b)$

### 余弦定理

**余弦定理**：$c^{2}=a^{2}+b^{2}-2ab\cos\theta$

>[!quote]+ 证明
> - 设在$\triangle ABC$中
> 	- $\angle BCA =\theta$
> 	- $|BC|=a$
> 	- $|CA|=b$
> 	- $|AB|=c$
> - 记$\overrightarrow{CB}=\mathbf{a},\overrightarrow{CA}=\mathbf{b},\overrightarrow{AB}=\mathbf{c}$
> 	- 则$c=a-b$
> 	- 则$\begin{align}|\mathbf{c}|^{2}=&\mathbf{c}\cdot \mathbf{c}\\=&(\mathbf{a}-\mathbf{b})\cdot(\mathbf{a}-\mathbf{b})=\mathbf{a}\cdot \mathbf{a}+\mathbf{b}\cdot \mathbf{b}-2\mathbf{a}\cdot \mathbf{b}\\=&|\mathbf{a}|^{2}+|\mathbf{b}|^{2}-2|\mathbf{a}||\mathbf{b}|\cos(\hat{\mathbf{a},\mathbf{b}})\end{align}$
> - 即得$c^{2}=a^{2}+b^{2}-2ab\cos\theta$

### 数量积的坐标表达式

**数量积的坐标表示**：$\mathbf{a}\cdot \mathbf{b}=x_{a}x_{b}+y_{a}y_{b}+z_{a}z_{b}$
- $\cos\theta=\frac{a\cdot b}{|a||b|}=\frac{x_{a}x_{b}+a_{y}b_{y}+z_{a}z_{b}}{\sqrt{ x_{a}^{2}+y_{a}^{2}+z_{a}^{2} }\sqrt{ x_{b}^{2}+y_{b}^{2}+z_{b}^{2} }}$

>[!quote]+ 推导
> - $\mathbf{a}=x_{a}\mathbf{i}+y_{a}\mathbf{j}+z_{a}\mathbf{k}$
> - $\mathbf{b}=x_{b}\mathbf{i}+y_{b}\mathbf{j}+z_{b}\mathbf{k}$
> - $$\begin{align}\mathbf{a}\cdot \mathbf{b}= & (x_{a}\mathbf{i}+y_{a}\mathbf{j}+z_{a}\mathbf{k})(x_{b}\mathbf{i}+y_{b}\mathbf{j}+z_{b}\mathbf{k}) \\  =  &( x_{a}x_{b}\mathbf{i}\cdot \mathbf{i}+x_{a}y_{b}\mathbf{i}\cdot \mathbf{j}+x_{a}z_{b}\mathbf{i}\cdot \mathbf{k})+ ( y_{a}x_{b}\mathbf{j}\cdot \mathbf{i}+y_{a}y_{b}\mathbf{j}\cdot \mathbf{j}+y_{a}z_{b}\mathbf{j}\cdot \mathbf{k})+  (z_{a}x_{b}\mathbf{k}\cdot \mathbf{i}+z_{a}y_{b}\mathbf{k}\cdot \mathbf{j}+z_{a}z_{b}\mathbf{k}\cdot \mathbf{k})\end{align}$$
> - 因为$\mathbf{i},\mathbf{j},\mathbf{k}$相互垂直
> 	- 所以$\mathbf{i}\cdot \mathbf{j}=\mathbf{j}\cdot \mathbf{k}=\mathbf{k}\cdot \mathbf{i}=0$
> - 因为$|\mathbf{i}|=|\mathbf{j}|=|\mathbf{k}|=1$
> 	- 所以$\mathbf{i}\cdot \mathbf{i}=\mathbf{j}\cdot \mathbf{j}=\mathbf{k}\cdot \mathbf{k}=1$
> - 带入公式
> 	- 得$\mathbf{a}\cdot \mathbf{b}=x_{a}x_{b}+y_{a}y_{b}+z_{a}z_{b}$


## 两个向量的向量积

- 设向量$\mathbf{c}$由两个向量$\mathbf{a}$与$\mathbf{b}$按下列方式定出
- $\mathbf{c}$的模$|\mathbf{c}|=|\mathbf{a}||\mathbf{b}|sin\theta$
	- 其中$\theta$为$\mathbf{a},\mathbf{b}$间的夹角
	- $\mathbf{c}$的方向垂直于$\mathbf{a}$与$\mathbf{b}$所决定的平面
		- 即$\mathbf{c}$既垂直于$\mathbf{a}$又垂直于$\mathbf{b}$
- 向量c叫做向量a与b的**向量积**
	- 记作$\mathbf{a} \times \mathbf{b}$，即$\mathbf{c}=\mathbf{a} \times \mathbf{b}$
- $\mathbf{c}$的指向按*右手规则*从$\mathbf{a}$转向$\mathbf{b}$来确定


### 向量积的推论

- 推论一：$\mathbf{a} \times \mathbf{a}=0$
- 推论二：向量$\mathbf{a}\mathrel{/\negmedspace/}\mathbf{b}$的充分必要条件是$\mathbf{a}\times \mathbf{b}=\mathbf{0}$

### 向量积的性质

- 反交换律：$a \times b=-b \times a$
- 分配律：$(a+b)\times c=a\times c+b\times c$
- 结合律：$(\lambda a)\times b=a\times b(\lambda b)=\lambda(a\times b)$

### 向量积的坐标公式

$$
\mathbf{a}\times \mathbf{b}=\begin{vmatrix}
 \mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\
 x_a & y_a & z_a \\
 x_b & y_b & z_b
\end{vmatrix}=
(y_az_b\mathbf{i}+x_ay_b\mathbf{k}+x_bz_a\mathbf{j})-
(z_ay_b\mathbf{i}+y_ax_b\mathbf{k}+x_az_b\mathbf{j})$$

>[!quote]+ 推导
> - $\mathbf{a}=x_{a}\mathbf{i}+y_{a}\mathbf{j}+z_{a}\mathbf{k}$
> - $\mathbf{b}=x_{b}\mathbf{i}+y_{b}\mathbf{j}+z_{b}\mathbf{k}$
> - $$\begin{align}\mathbf{a}\cdot \mathbf{b}= & (x_{a}\mathbf{i}+y_{a}\mathbf{j}+z_{a}\mathbf{k})\times(x_{b}\mathbf{i}+y_{b}\mathbf{j}+z_{b}\mathbf{k}) \\  =  &( x_{a}x_{b}\mathbf{i}\times \mathbf{i}+x_{a}y_{b}\mathbf{i}\times \mathbf{j}+x_{a}z_{b}\mathbf{i}\times\mathbf{k})+ ( y_{a}x_{b}\mathbf{j}\times \mathbf{i}+y_{a}y_{b}\mathbf{j}\times \mathbf{j}+y_{a}z_{b}\mathbf{j}\times \mathbf{k})+  (z_{a}x_{b}\mathbf{k}\times \mathbf{i}+z_{a}y_{b}\mathbf{k}\times \mathbf{j}+z_{a}z_{b}\mathbf{k}\times \mathbf{k})\end{align}$$
> - 因为$\mathbf{i}\times \mathbf{i}=\mathbf{j}\times \mathbf{j}=\mathbf{k}\times \mathbf{k}=\mathbf{0}$
> 	- $\mathbf{i}\times \mathbf{j}=\mathbf{k}$
> 	- $\mathbf{j}\times \mathbf{k}=\mathbf{i}$
> 	- $\mathbf{k}\times \mathbf{i}=\mathbf{j},\mathbf{j}\times \mathbf{i}=-\mathbf{k},\mathbf{k}\times \mathbf{j}=-\mathbf{i},\mathbf{i}\times \mathbf{k}=-\mathbf{j}$
