# 函数展开

- 对于一个函数$f(x)$
- 如果存在一个幂级数
	- 幂级数在某区间内收敛
	- 且幂级数的函数和等于函数$f(x)$

## 泰勒展开

$$
f(x)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!}f^{(n)}(x_{0})(x-x_{0})^{n}, x \in U(x_{0})
$$

### 泰勒展开推导过程

- 设$f(x)$展开

$$
f(x)=a_{0}+a_{1}(x-x_{0})+a_{2}(x-x_{0})^{2}+a_{3}(x-x_{0})^{3}+\dots+a_{n}(x-x_{0})^{n}+\dots
$$

- 求导

$$
f'(x)=a_{1}+2a_{2}(x-x_{0})+3a_{3}(x-x_{0})^{2}+4a_{4}(x-x_{0})^{3}+\dots
$$

- 求二阶导

$$
f''(x)=2a_{2}+3\times2a_{3}(x-x_{0})+4\times3a_{4}(x-x_{0})^{2}+\dots
$$

- 求三阶导

$$
f'''(x)=3\times2a_{3}+4\times3\times2a_{4}(x-x_{0})+\dots
$$

- 转换

$$
\begin{align}
f(x_{0})= & a_{0}  & \to  & a_{0}=f(x_{0})\\
f'(x_{0})= & a_{1}  & \to  & a_{1}=\frac{f'(x_{0})}{1!}\\
f''(x_{0})= & 2a_{2} &  \to &  a_{2}= \frac{f''(x_{0})}{2!}\\
f'''(x_{0})= & 3\times2a_{3} & \to &  a_{3}=  \frac{f'''(x_{0})}{3!}
\end{align}
$$

- 归纳

$$
a_{n}=\frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}
$$

- 展开式为

$$
f(x)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!}f^{(n)}(x_{0})(x-x_{0})^{n}, x \in U(x_{0})
$$

- 展开成立的条件为
	- 在$U(x_{0})$内收敛
	- 且收敛到$f(x)$

### 马克劳林展开式

- 泰勒展开式，令$x_{0}=0$

$$
f(x)=\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^{n}
$$

## 例题

### ★例题1 $e^x$

> 将函数$f(x)=e^x$展开成$x$的幂级数

解

- 对函数进行n次求导
	- $f^{(n)}(x)=e^{x}$
- 令$x=0$
	- $f^{(n)}(0)=1$
- 根据马克劳林展开式

$$
\begin{align}
e^{x}= & \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^{n} \\
= & f(0)+ \frac{f'(0)}{1!}x+ \frac{f''(0)}{2!}x^{2}+\dots \\
= & 1+x+ \frac{x^{2}}{2!}+ \frac{x^{3}}{3!}+\dots+\frac{x^{n}}{n!}+\dots
\end{align}
$$

- 因此函数的展开式为

$$
{\color{Green}e^{x}=1+x+ \frac{x^{2}}{2!}+ \frac{x^{3}}{3!}+\dots+\frac{x^{n}}{n!}+\dots}
$$

#### ★ a^x

- 将x替换成$x \ln a$

$${\color{Pink}a^{x}=1+x\ln a+ \frac{x^{2}(\ln a)^{2}}{2!}+\frac{x^{3}(\ln a)^{3}}{3!}+\dots+\frac{x^{n}(\ln a)^{n}}{n!}+\dots, (x \in\mathbb{R})}$$

### ★例题2 sin x

> 将函数$f(x)=\sin x$展开成幂级数

$$
{\color{Green}\sin x=x- \frac{x^{3}}{3!}+ \frac{x^{5}}{5!}-\frac{x^{7}}{7!}+\dots+(-1)^{n} \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!},(x \in \mathbb{R})}
$$

#### ★cos x

- 对$\sin x$求导

$${\color{Pink}\cos x=1- \frac{x^{2}}{2!}+\frac{x^{4}}{4!}-\frac{x^{6}}{6!}+\dots+(-1)^{n} \frac{x^{2n}}{(2n)!}+\dots,(x \in \mathbb{R})}$$

### ★例题 1/(1-x)

> 将函数$f(x)= \frac{1}{1-x}$展开成幂级数

$${\color{Green}\frac{1}{1-x}= 1+x+x^{2}+x^{3}+\dots+x^{n}+\dots,(x \in (-1,1))}$$

#### ★1/(1+x)

$$
{\color{Pink}\frac{1}{1+x}= 1-x+x^{2}-x^{3}+\dots+(-1)^{n}x^{n}+\dots,(x \in (-1,1))}
$$

#### ★ln(1+x)积分

- 对$\frac{1}{1+x}$求积分

$$
{\color{Pink}\ln(1+x)=x- \frac{x^{2}}{2}+\frac{x^{3}}{3}-\frac{x^{4}}{4}+\dots+ \frac{(-1)^{n-1}}{n}x^{n}+\dots,(x \in(-1,1])}
$$

#### ★1/(1+x^2)

- 将$x^{2}$带入$\frac{1}{1+x}$

$$
{\color{Pink}
\frac{1}{1+x^{2}}=1-x^{2}+x^{4}-x^{6}+x^{8}-\dots+(-1)^{n}x^{2n},x\in (-1,1)
}
$$

#### ★arctan x

- 对$\frac{1}{1+x^2}$求积分

$$
{\color{Pink}
\arctan x=x-\frac{x^{3}}{3}+\frac{x^{5}}{5}-\frac{x^{7}}{7}+\dots+(-1)^{n} \frac{x^{2n+1}}{2n+1}，x \in(-1,1)
}
$$

### 例题 间接展开法

> 将函数$f(x)=e^{\frac{x}{2}}$展开成幂级数

- 根据$e^{x}$的展开

$$
e^{x}=1+x+ \frac{x^{2}}{2!}+ \frac{x^{3}}{3!}+\dots+\frac{x^{n}}{n!}+\dots
$$

- 将式子中的$x$替换成$\frac{x}{2}$

$$
e^{\frac{x}{2}}=1+ \frac{x}{2}+ \frac{x^{2}}{2!2^{2}}+\frac{x^{3}}{3!2^{3}}+\dots
$$

>[!faq]+ 例题3：把函数$f(x)=(1-x)\ln(1+x)$展开成x的幂级数
> 解
> $$\begin{align}(1-x)\ln(1+x)= &(1-x)\left(  x- \frac{x^{2}}{2}+\frac{x^{3}}{3}-\frac{x^{4}}{4}+\dots+ \frac{(-1)^{n-1}}{n}x^{n}+\dots \right) \\= &(1-x) \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n}x^{n} \\= & \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n}x^{n}-\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n}x^{n+1} \\= & x+\sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}(2n-1)}{n(n-1)}x^{n}\end{align}$$

>[!faq]+ 例题4：将函数$\sin x$展开成$x- \frac{\pi}{4}$的形式
>解 
>- $$\begin{align}\sin x=  & \sin\left( \frac{\pi}{4}+x-\frac{\pi}{4} \right) \\= & \sin \frac{\pi}{4}\cos\left( x-\frac{\pi}{4} \right)+\cos \frac{\pi}{4}\sin\left( x-\frac{\pi}{4} \right) \\=  & \frac{\sqrt{ 2 }}{2}\left[ \cos\left( x-\frac{\pi}{4} +\sin\left( x-\frac{\pi}{4} \right)\right) \right] \\ \end{align}$$
>- 带入公式

>[!faq]+ 例题5：将函数$f(x)=\frac{1}{x^{2}+4x+3}$ 展开成$(x-1)$ 的幂级数
>解
>- $$f(x)=\frac{1}{(x+1)(x+3)}=\frac{1}{2}\left( \frac{1}{1+x}-\frac{1}{3+x} \right)=\frac{1}{4\left( 1+\frac{x-1}{2} \right)}-\frac{1}{8\left( 1+ \frac{x-1}{4} \right)}$$
>- 带入 $\frac{1}{1+x}$公式


