# 高阶线性微分方程
## 高阶线性方程的定义

### 二阶线性微分方程的定义

$$\frac{d^{2}y}{dx^{2}}+P(x) \frac{dy}{dx}+Q(x)y=f(x) $$
 $$y''+P(x)y' +Q(x)y=f(x)$$


- *二阶线性**齐次**微分方程*：$y''+P(x)y' +Q(x)y=0$
- *二阶线性**非齐次**微分方程*：$y''+P(x)y' +Q(x)y=f(x),f(x)\neq 0$

## 二阶线性方程解的结构

### 线性相关

- 设$y_{1}(x),y_{2}(x)\dots y_{n}(x)$为定义在区间$I$上的$n$个函数
- 如果存在$n$个***不全为0***的常数$k_{1},k_{2},\dots ,k_{n}$
	- 使得当$x \in I$时
	- 有恒等式$k_{1}y_{1}+k_{2}y_{2}+\dots+k_{n}y_{n}\equiv0$
- 那么这n个函数就是**线性相关**

>[!tip]+  提示
> - 两个函数是线性相关的，则两个函数的比是一个常数
> - 即$\frac{y_{1}}{y_{2}}=-\frac{k_{2}}{k_{1}}=k$

### 二阶线性齐次微分方程的定理一

- 如果函数$y_{1}(x),y_{2}(x)$是方程的**两个解**
- 那么$\mathbb{C}_{1}y_{1}(x)+\mathbb{C}_{2}y_{2}(x)$**也是**齐次方程的**解**
	- 其中$C_{1},C_{2}$是任意常数


> [!warning] 注意：$\mathbb{C}_{1}y_{1}(x)+\mathbb{C}_{2}y_{2}(x)$是二阶线性齐次微分方程的解，但不一定是通解


>[!quote]+ 证明
> - 将式$\mathbb{C}_{1}y_{1}(x)+\mathbb{C}_{2}y_{2}(x)$
> 	- 代入式$y''+P(x)y' +Q(x)y=0$左端
> 	- 得$$\begin{align} & [  C_{1}y_{1}" +C_{2}y_{2}" ]+P(x)[ C_{1}y_{1}' +C_{2}y_{2}' ]+Q(x)[ C_{1}y_{1}+C_{2}y_{2} ]  \\=  &  C_{1}[ y_{1}" +P(x)y_{1}' +Q(x)y_{1}]+C_{2}[ y_{2}" +P(x)y_{2}' +Q(x)y_{2}]\end{align}$$
> - 由于$y_{1}$与$y_{2}$是方程的解
> 	- 上式右端方括号中的表达式都恒等于零,
> 	- 因而整个式子恒等于零
> 	- 所以$\mathbb{C}_{1}y_{1}(x)+\mathbb{C}_{2}y_{2}(x)$式是方程的解

### 二阶线性齐次微分方程的定理二

- 如果$y_{1}(x),y_{2}(x)$是*齐次***线性**方程的两个**线性无关**的解
- 那么$\mathbb{C}_{1}y_{1}(x)+\mathbb{C}_{2}y_{2}(x)$是齐次方程的***通解***

#### 二阶线性齐次微分方程定理二的推论

- 如果$y_{1}(x),y_{2}(x),\dots,y_{n}(x)$
	- 是$n$阶*齐次***线性**方程$y^{(n)}+a_{1}(x)y^{(n-1)}+\dots+a_{n-1}(x)y'+a_{n}(x)y=0$
	- 的$n$个**线性无关**的解
- 那么此方程的*通解*为$y=C_{1}y_{1}(x)+C_{2}y_{2}(x)+\dots+\mathbb{C}_{n}y_{n}(x)$


### 二阶线性齐次微分方程的定理三

- 设$y^{*}(x)$是*二阶***非齐次***线性方程*$y''+P(x)y'+Q(x)y=f(x)$的一个**特解**
	- $Y(x)$是与$y''+P(x)y'+Q(x)y=f(x)$对应的齐次方程$y''+P(x)y'+Q(x)y=0$的通解
- 则$y=Y(x)+y^{*}(x)$是二阶非齐次线性方程的通解
>[!quote]+ 证明
> $$\begin{align} & (Y^{\prime\prime}+y^{\prime\prime})+P(x)(Y^{\prime}+y^{\prime})+Q(x)(Y+y^*) \\= & [Y^{\prime\prime}+P(x)Y^{\prime}+Q(x)Y]+[y^{\prime\prime}+P(x)y^{\prime}+Q(x)y]\end{align}$$
> - 由于 $Y$ 是齐次方程的通解
> 	- $y^*$是非齐次方程的特解
> - 可知$[Y''+P(x)Y'+Q(x)y]\equiv0$
> 	- 第二个恒等于$[y^{*''}+P(x)y^{*'}+Q(x)y^{*}]\equiv f(x)$
> 	- $y=Y+y^*$使的两端恒等
> - 由于对应的齐次方程的通解$Y=C_1y_1+C_2y_2$中含有两个任意常数
> 	- 所以$y=Y+y^*$中也含有两个任意常数
> 	- 从而它就是二阶非齐次线性方程的通解

### 二阶线性齐次微分方程的定理四


- $Y_{1},Y_{2}$是非齐次方程的特解
- $Y_{1}-Y_{2}$是齐次方程的特解

### 线性微分方程解的叠加原理

- 设非齐次线性方程的右端$f(x)$是两个函数之和
	- 即$y"+P(x)y'+Q(x)y=f_{1}(x)+f_{2}(x)$
	- 而$y_{1}^*(x)$与$y_{2}^*(x)$是方程$y"+P(x)y'+Q(x)y=f_{1}(x)$与$y"+P(x)y'+Q(x)y=f_{2}(x)$的特解
- 则$y_{1}^*(x)+y_{2}^*(x)$就是原方程的特解


>[!quote]+ 证明
> - 将$y=y_{1}^{*}+y_{2}^{*}$代入方程的左端
> - 得 $$\begin{align} & (y_{1}^*+y_{2}^*)"+P(x)(y_{1}^*+y_{2}^*)'+Q(x)(y_{1}^*+y_{2}^*) \\= & [y_{1}"+P(x)y_{1}'+Q(x)y_{1}]+[y_{2}"+P(x)y_{2}'+Q(x)y_{2}]\\= & f_{1}(x)+f_{2}(x)\end{align}$$
> - 因此$y_{1}^{*}+y_{2}^{*}$是方程的一个特解

## 常数变易法

- 如果$\mathbb{C}_{y1}(x)$是齐次线性方程的通解
- 那么利用变换$y=u{y}_{1}(x)$
	- 把齐次方程的通解中的任意常数$\mathbb{C}$
	- 换成未知函数$u(x)$而得到的
- 解非齐次线性方程
