# 欧拉方程

$$
(x^{n}y^{(n)})+(p_{1}\cdot x^{n-1}\cdot y^{(n-1)})+\dots+(p_{n-1}\cdot x\cdot y')+(p_{n}\cdot y)=f(x)
$$
- 其中$p_{1},p_{2},\dots ,p_{n}\in\mathbb{C}$

- 作变换$x=e^{t}$或$t=\ln x$
- 将自变量x换成t,则
	- $\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{dt}\cdot\frac{dt}{dx}=\frac{1}{x}\frac{dy}{dt}$
	- $\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}=\frac{1}{x^2}(\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}t^2}-\frac{dy}{dt})$
	- $\frac{\mathrm{d}^3y}{\mathrm{d}x^3}=\frac{1}{x^3}(\frac{\mathrm{d}^3y}{\mathrm{d}t^3}-3\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}t^2}+2\frac{dy}{dt}).$
- 如果采用记号$D$表示对t求导的运算$\frac{d}{dt}$
	- 那么上述计算结果可以写成
		- $xy'=Dy$
		- $x^2y"=\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}t^2}-\frac{dy}{dt}=(\frac{\mathrm{d}^2}{\mathrm{d}t^2}-\frac{d}{dt})y=(D^2-D)y=D(D-1)y$
		- $x^3y"=\frac{\mathrm{d}^3y}{\mathrm{d}t^3}-3\frac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}t^2}+2\frac{dy}{dt}=(D^3-3D^2+2D)y=D(D-1)(D-2)y$
- 一般地,有
	- $x^ky^{(k)}=D(D-1)\cdots(D-k+1)y$
- 把它代入欧拉方程
	- 得一个以t为自变量的常系数线性微分方程
- 在求出这个方程的解后
	- 把t换成$\ln x$
	- 即得原方程的解.
